%---------------------------------------------------------------------
\section{Backstepping - Observador de ordem reduzida}

Este trabalho visa complementar o trabalho 7, modificando o observador completo
por um observador de ordem reduzida, também chamado de observador de Luenberger.
A formulação teórica passa pela ideia geral de um observador de ordem reduzida,
exemplifica para o caso do sistema de segunda ordem deste trabalho e, por
último, desenvolvemos o algoritmo backstepping para este observador e caso
$n=2$, $n^*=2$.

Considere uma planta descrita pelo seguinte sistema em espaço de estados:
\begin{align}
\dot{x} &= Ax + Bu\\
\nonumber y &= Cx
\label{eq:planta}
\end{align}

Suponha que os primeiros $m$ estados podem ser obtidos diretamente pela medida
da saída do sistema, ou seja, o sistema pode ser paticioando:

\begin{align}
\dot{x}_1 &= A_{11}x_1 + A_{12}x_2 + B_1u \\
\nonumber \dot{x}_2 &= A_{21}x_1 + A_{22}x_2 + B_2u \\
\nonumber y &= C_1x_1
\end{align}

e $x_1 = C_1^{-1}y$. Um observador de ordem reduzida pode ser usado para estimar
os $x_2 \in \mathbb{R}^{n-m}$ estados faltantes. Define-se:

\begin{align}
\chi = x_2 + Ny
\label{eq:csi}
\end{align}

Pode-se demonstrar que a dinâmica de $\chi$ é descrita como:

\begin{align}
\chi &= Q\chi + Ry + Su \\
\nonumber Q &= A_{22} + NC_1A_{12}\\
\nonumber R &= -QN + (A_{21}+NC_1A_{11})C_1^{-1}\\
\nonumber S &= B_2 + NC_1B_1
\end{align}

Derivando a equação~\ref{eq:csi}, obtemos:

\begin{align}
\dot{\chi} &= \dot{x}_2 + NC_1\dot{x}_1 \\
\nonumber &= (A_{21}x_1 + A_{22}x_2 + B_2u) + NC_1(A_{11}x_1 + A_{12}x_2 +
B_1u)\\
\nonumber &= (A_{22} + NC_1A_{12})x_2 + (A_{21}+NC_1A_{11})x_1 + (B_2+NC_1B_1)u
\\
\nonumber &= (A_{22} + NC_1A_{12})x_2 + (A_{22}+NC_1A_{12})Ny -
(A_{22}+NC_1A_{12})Ny + (A_{21}+NC_1A_{11})x_1 + (B_2+NC_1B_1)u \\
\nonumber &= (A_{22} + NC_1A_{12})(x_2+Ny) - (A_{22}+NC_1A_{12})Ny +
(A_{21}+NC_1A_{11})C_1^{-1}y + (B_2+NC_1B_1)u \\
\nonumber &= Q\chi + \left[-QN + (A_{21}+NC_1A_{11})C_1^{-1}\right]y +
Su\\
\nonumber &= Q\chi + Ry + Su
\end{align}

\begin{itemize}
  \item o sinal de $k_p$ é conhecido;
  \item o sinal de referência $y_r$ e suas derivadas são contínuas e limitadas.
\end{itemize}

Introduzem-se as variáveis $\textbf{z}$ (mudança de coordenadas):

\begin{align}
z_1 &= x_1 - y_r \\
\nonumber z_2 &= x_2 - \alpha_1 - \dot{y}_r,
\end{align}

onde $\alpha$ é a variável de controle virtual. O primeiro passo para a
elaboração do método é começar pela equação \ref{eq:planta},
considerando $x_2$ como uma variável de controle virtual. A derivada do erro de
rastreamento $z_1$ é dada por:

\begin{align}
\dot{z}_1 &= \dot{x}_1 - \dot{y}_r \\
\nonumber &= z_2 + \alpha_1 + \phi_1^\intercal\,\theta
\end{align}

Podemos projetar a primeira função estabilizante $\alpha_1$ como:

\begin{equation}
\alpha_1 = -c_1z_1 - \phi_1^\intercal\,\hat{\theta},
\end{equation}

onde $c_1$ é uma constante positiva e $\hat{\theta}$ é uma estimativa de
$\theta$. Consideremos a função de Lyapunov:

\begin{equation}
V_1 = \frac{1}{2}z_1^2 +
\frac{1}{2}\tilde{\theta}^\intercal\,\Gamma^{-1}\,\tilde{\theta},
\end{equation}

onde $\Gamma$ é uma matriz positiva definida e
$\tilde{\theta}=\theta-\hat{\theta}$. Derivando a função de Lyapunov, temos:

\begin{align}
\dot{V}_1 &= z_1\dot{z}_1 -
\tilde{\theta}^\intercal\,\Gamma^{-1}\,\dot{\hat{\theta}}\\
\nonumber &=
z_1(z_2+\alpha_1+\phi_1^\intercal
\, \hat{\theta})-\tilde{\theta}^\intercal(\Gamma^{-1} \,
\dot{\hat{\theta}}-\phi_1z_1)\\
\nonumber &= -c_1z_1^2+\tilde{\theta}^\intercal(\tau_1-\Gamma^{-1} \,
\dot{\hat{\theta}}) + z_1z_2\\
\tau_1 &= \phi_1z_1
\end{align}

Observe que se escolhermos a variação dos parâmetros como
$\dot{\hat{\theta}}=\Gamma\,\tau_1$ anulamos um dos termos, mas ainda falta
considerar a dinâmica de $z_2$. Devemos deixar a escolha da lei de adaptação em
aberto. Pela segunda equação, temos:

\begin{align}
\dot{z}_2 &= k_pu + \phi_2^\intercal \, \theta - \dot{\alpha_1}-\ddot{y}_r \\
\nonumber &= k_pu + \phi_2^\intercal \, \theta -
\frac{\partial\alpha_1}{\partial x_1}(x_2 + \phi_1^\intercal \, \theta) -
\frac{\partial\alpha_1}{\partial \hat{\theta}}\dot{\hat{\theta}} -
\frac{\partial\alpha_1}{\partial y_r}\dot{y}_r - \ddot{y}_r
\end{align}

Escolhemos a função Lyapunov:

\begin{align}
V = V_1 + \frac{1}{2}z_2^2 + \frac{|k_p|}{2\gamma}\tilde{p}^2, 
\end{align}

onde $\tilde{p}=p-\hat{p}$ e $\hat{p}$ é estimativa de $p = \frac{1}{k_p}$, e
$\gamma > 0$. Derivando a função Lyapunov, obtemos:

\begin{align}
\dot{V} &= -c_1z_1^2 + z_1z_2 +
\tilde{\theta}^\intercal(\tau_1-\Gamma^{-1}\dot{\hat{\theta}}) + z_2\dot{z}_2 +
\frac{|k_p|}{\gamma}\tilde{p}\dot{\tilde{p}} \notag\\
\nonumber &= -c_1z_1^2 + z_1z_2 +
\tilde{\theta}^\intercal(\tau_1-\Gamma^{-1}\dot{\hat{\theta}}) + z_2\left( k_pu
+ \phi_2^\intercal \, \theta - \frac{\partial\alpha_1}{\partial x_1}(x_2 + \phi_1^\intercal \, \theta) -
\frac{\partial\alpha_1}{\partial \hat{\theta}}\dot{\hat{\theta}} -
\frac{\partial\alpha_1}{\partial y_r}\dot{y}_r - \ddot{y}_r \right) +
\frac{|k_p|}{\gamma}\tilde{p}\dot{\tilde{p}} \\
\theta &= \tilde{\theta} + \hat{\theta} \notag\\
\dot{V} &= -c_1z_1^2 + z_1z_2 +
\tilde{\theta}^\intercal(\tau_1-\Gamma^{-1}\dot{\hat{\theta}}) + z_2\left( k_pu
+ (\tilde{\theta}^\intercal + \hat{\theta}^\intercal)(\phi_2 -
\frac{\partial\alpha_1}{\partial x_1}\phi_1) - \frac{\partial\alpha_1}{\partial
x_1}x_2 \right. \notag\\
&\phantom{{}=1} \left. - \frac{\partial\alpha_1}{\partial 
\hat{\theta}}\dot{\hat{\theta}} - \frac{\partial\alpha_1}{\partial y_r}\dot{y}_r - \ddot{y}_r \right) +
\frac{|k_p|}{\gamma}\tilde{p}\dot{\tilde{p}} \notag \\
\tau_2 &= \tau_1 + \left(\phi_2 - \frac{\partial\alpha_1}{\partial x_1}\phi_1
\right)z_2  \notag \\
\dot{V} &= -c_1z_1^2 + z_1z_2 +
\tilde{\theta}^\intercal(\tau_2-\Gamma^{-1}\dot{\hat{\theta}}) + z_2\left( k_pu
+ \hat{\theta}^\intercal(\phi_2 -
\frac{\partial\alpha_1}{\partial x_1}\phi_1) - \frac{\partial\alpha_1}{\partial
x_1}x_2 \right. \notag\\
&\phantom{{}=1} \left. - \frac{\partial\alpha_1}{\partial 
\hat{\theta}}\dot{\hat{\theta}} - \frac{\partial\alpha_1}{\partial y_r}\dot{y}_r - \ddot{y}_r \right) +
\frac{|k_p|}{\gamma}\tilde{p}\dot{\tilde{p}} \notag \\
\label{eq:dotV} 
\end{align}


Escolhemos a lei de controle:
\begin{align}
u &= \hat{p}\bar{u}\\
\bar{u} &= \alpha_2 + \ddot{y}_r
\end{align}

Note que:
\begin{equation}
 k_pu = k_p\hat{p}\bar{u}=\bar{u} - k_p\tilde{p}\bar{u}
 \label{eq:kpu}
\end{equation}

Substituindo a eq.\ref{eq:kpu} em eq.\ref{eq:dotV}, temos:

\begin{align}
\dot{V} &= -c_1z_1^2 + z_1z_2 +
\tilde{\theta}^\intercal(\tau_2-\Gamma^{-1}\dot{\hat{\theta}}) + z_2\left( \bar{u} - k_p\tilde{p}\bar{u}
+ \hat{\theta}^\intercal(\phi_2 -
\frac{\partial\alpha_1}{\partial x_1}\phi_1) - \frac{\partial\alpha_1}{\partial
x_1}x_2 \right. \notag\\
&\phantom{{}=1} \left. - \frac{\partial\alpha_1}{\partial 
\hat{\theta}}\dot{\hat{\theta}} - \frac{\partial\alpha_1}{\partial y_r}\dot{y}_r - \ddot{y}_r \right) +
\frac{|k_p|}{\gamma}\tilde{p}\dot{\tilde{p}} \notag \\
&= -c_1z_1^2 + z_1z_2 +
\tilde{\theta}^\intercal(\tau_2-\Gamma^{-1}\dot{\hat{\theta}}) + z_2\left( \bar{u} 
+ \hat{\theta}^\intercal(\phi_2 -
\frac{\partial\alpha_1}{\partial x_1}\phi_1) - \frac{\partial\alpha_1}{\partial
x_1}x_2 \right. \notag\\
&\phantom{{}=1} \left. - \frac{\partial\alpha_1}{\partial 
\hat{\theta}}\dot{\hat{\theta}} - \frac{\partial\alpha_1}{\partial y_r}\dot{y}_r - \ddot{y}_r \right) +
\frac{|k_p|}{\gamma}\tilde{p}\,\left(\dot{\tilde{p}}-\text{sign}(k_p)\gamma\bar{u}z_2
\right)
\\
\nonumber &= -c_1z_1^2 + z_1z_2 +
\tilde{\theta}^\intercal(\tau_2-\Gamma^{-1}\dot{\hat{\theta}}) + z_2\left( \alpha_2
+ \hat{\theta}^\intercal(\phi_2 -
\frac{\partial\alpha_1}{\partial x_1}\phi_1) - \frac{\partial\alpha_1}{\partial
x_1}x_2 \right. \notag\\
&\phantom{{}=1} \left. - \frac{\partial\alpha_1}{\partial 
\hat{\theta}}\dot{\hat{\theta}} - \frac{\partial\alpha_1}{\partial y_r}\dot{y}_r
\right) - \frac{|k_p|}{\gamma}\tilde{p} \,
\left(\dot{\hat{p}}+\text{sign}(k_p)\gamma\bar{u}z_2\right)
\label{eq:dotV2}
\end{align}

Escolhemos $\alpha_2$ como:

\begin{equation}
\alpha_2 = -c_2z_2 - z_1 - \hat{\theta}^\intercal(\phi_2 -
\frac{\partial\alpha_1}{\partial x_1}\phi_1) + \frac{\partial\alpha_1}{\partial
x_1}x_2 + \frac{\partial\alpha_1}{\partial \hat{\theta}}\dot{\hat{\theta}} +
\frac{\partial\alpha_1}{\partial y_r} \dot{y}_r
\label{eq:alpha2}
\end{equation}

Substituindo a eq.\ref{eq:alpha2} em eq.\ref{eq:dotV2}, obtemos:

\begin{align}
\dot{V} &= -c_1z_1^2 -c_2z_2^2 +
\tilde{\theta}^\intercal(\tau_2-\Gamma^{-1}\dot{\hat{\theta}}) -
\frac{|k_p|}{\gamma}\tilde{p} \,
\left(\dot{\hat{p}}+\text{sign}(k_p)\gamma\bar{u}z_2\right)
\end{align}

A lei de atualização dos parâmetros é, portanto:

\begin{align}
\dot{\hat{p}} &= -\gamma\text{sign}(k_p)\bar{u}z_2 \\
\dot{\hat{\theta}} &= \Gamma\tau_2 
\end{align}

\section{Backstepping - Formulação teórica com observador}

Neste trabalho, consideramos o sistema:

\begin{align}
\dot{x}_1 &= x_2 - a_1y\\
\nonumber \dot{x}_2 &= k_p\,u - a_0y
\label{eq:planta2}
\end{align}

onde os parâmetros $a_1$, $a_0$ e $k_p$ são desconehcidos. Para esta formulação
apenas a saída do sistema $y$ está disponível, portanto $x_2$ não é conhecido e
deve ser estimado. Podemos reescrever o sistema \ref{eq:planta2}:

\begin{align}
\nonumber \dot{x} &= Ax - F(y,u)^\intercal\theta \\
A &= 
\begin{bmatrix}
0 & 1\\
0 & 0
\end{bmatrix}, F(y,u)^\intercal = 
\nonumber \begin{bmatrix}
B(u) & \Phi(y)
\end{bmatrix}, \Phi(y) = 
\begin{bmatrix}
-y & 0\\
0 & -y
\end{bmatrix}, B(u) = 
\begin{bmatrix}
0\\
u
\end{bmatrix}, \theta =
\begin{bmatrix}
k_p \\
a_1 \\
a_0
\end{bmatrix} \\
\nonumber y &= e_1^\intercal x \\
\nonumber e_1 &= 
\begin{bmatrix}
1 \\
0
\end{bmatrix} \\
\end{align}

Para estimar os estados, utilizamos os filtros abaixo:

\begin{align}
\dot{\xi} &= A_0\xi + ky \\
\nonumber \dot{\Xi}^\intercal &= A_0\Xi^\intercal + \Phi(y) \\
\nonumber \dot{\lambda} &= A_0\lambda + e_2u \\
\nonumber v_i &= A_0^i\lambda \\
\nonumber k &=
\begin{bmatrix}
k_1\\k_2
\end{bmatrix}, A_0 = A - ke_1^\intercal =  
\begin{bmatrix}
-k_1 & 1\\-k_2 & 0
\end{bmatrix}
\end{align}

Os valores de $k$ devem ser escolhidos de forma que $A_0$ seja Hurwitz. O estado
estimado é dado por:

\begin{align}
\hat{x} = \xi + \Xi^\intercal\theta + \sum_{i=0}^{m}b_iv_i
\end{align} 

Porém, este estimador não pode ser usado, pois $\theta$ não é conhecido. A
dinâmica do observador pode ser descrita como:

\begin{align}
\dot{\hat{x}} &= \dot{\xi} + \dot{\Xi}^\intercal\theta +
\sum_{i=0}^{m}b_i\dot{v}_i \\
\nonumber &= (A_0\xi + ky) + (A_0\Xi^\intercal +
\Phi)\theta + \sum_{i=0}^{m}b_iA_0^i(A_0\lambda + e_2u) \\
\nonumber &= A_0(\xi + \Xi^\intercal\theta + \sum_{i=0}^{m}b_iv_i) + ky +
\Phi\theta + Bu\\
\nonumber &= A_0\hat{x} + ky + \Phi\theta + Bu
\end{align} 

Podemos reescrever a dinâmica da saída $y$:

\begin{align}
\dot{y} &= x_2 + \phi^\intercal\theta\\
\nonumber &= k_pv_{0,2} + \xi_2 + \bar{\omega}^\intercal\theta + \epsilon_2 \\
\nonumber \bar{\omega}^\intercal &= 
\begin{bmatrix}
0 & (\Xi_2+\phi_1^\intercal)
\end{bmatrix}
\end{align}

Desta forma, o sistema \ref{eq:planta2} pode ser representado com os estados do
observador:
\begin{align}
\dot{y} &= k_pv_{0,2} + \xi_2 + \bar{\omega}^\intercal\theta + \epsilon_2\\
\nonumber \dot{v}_{0,2} &= u - k_2v_{0,1}\\
\end{align}

O projeto backstepping agora segue como na seção anterior. Primeiro, fazemos a
mudança de coordenadas em \textbf{z}:

\begin{align}
z_1 &= y - y_r \\
\nonumber z_2 &= v_{0,2} - \alpha_{1} - \hat{\rho}\dot{y_r}
\end{align}

onde $\rho$ é estimativa de $\frac{1}{k_p}$. Nessas condições, é possível
mostrar por Lyapunov, usando o mesmo procedimento do caso com observador
completo, que as variáveis de controle são:

\begin{align}
\alpha_1 &= \hat{\rho}\bar{\alpha_1} \\
\bar{\alpha}_1 &= -c_1z_1-d_1z_1-\xi_2-\bar{\omega}^\intercal\hat{\theta} \\
\beta &= k_2v_{0,1} + \frac{\partial\alpha_1}{\partial y}(\xi +
\omega^\intercal\hat{\theta}) + \frac{\partial \alpha_1}{\partial \eta}
(A_0\eta + e_2y) + \frac{\partial \alpha_1}{\partial y_r} \dot{y}_r +
(\dot{y}_r + \frac{\partial \alpha_1}{\partial \hat{\rho}})\hat{\rho}\\
u &= -c_2z_2 + \beta + \hat{\rho}\ddot{y}_r + \frac{\partial \alpha_1}{\partial
\hat{\theta}}\hat{\theta} - d_2z_2\left( \frac{\partial \alpha_1}{\partial
y}\right)^2 - \hat{k}_pz_1
\end{align}

E as atualizações dos parâemtros são:
\begin{align}
\hat{\rho} &= -\gamma z_1 \text{sign}(k_p)(\dot{y}_r + \bar{\alpha}_1)\\
\hat{\theta} &= \Gamma\tau_2 \\
\tau_1 &= (\omega - \hat{\rho}(\dot{y}_r + \bar{\alpha}_1)e_1)z_1 \\
\tau_2 &= \tau_1 - z_2 \frac{\partial \alpha_1}{\partial y} \omega
\end{align}
